「滾出中國」揭密 「華人與狗不得入內」竟是假的

「滾出中國」揭密 「華人與狗不得入內」竟是假的

100年前的上海外灘公園貼了一個「華人與狗不得入內」的牌子。李小龍主演的香港電影「精武門」，還以踢碎這個牌子做為結尾。事實上，歷史上從來沒有任何照片或文獻紀錄，可以證明這個牌子真實存在。

英國布里斯托大學歷史教授畢可思在新書「滾出中國：十九、二十世紀的國恥，如何締造了民族主義的中國」中，藉由這塊牌子的迷思，討論中國的民族主義，以及中國和西方之間的複雜而微妙的關係。

1950年代，上海歷史博物館展示了一面豎立在外灘河岸公園入口的告示牌：「華人與狗不得入內」。自此，這面告示牌烙印在每一個中國人心中，象徵那段飽受列強掠奪與歧視的中國黑暗歷史。

這塊告示牌曾在上海歷史博物館展示了40年，直到1989年年博物館準備搬遷。那時，一位博物館員工滿心困惑地詢問資深同事，為何這面告示牌放在一堆準備丟棄的廢棄物裡。幾年後，這件事情被歷史學者薛理勇寫成一篇短文在歷史雜誌「世紀」發表，引起軒然大波。

全球任何博物館的確都會為了讓現代參觀者貼近體會歷史，而仿造過去的文物。但薛理勇寫的不是這塊告示牌的複製品遭到丟棄，而是這面告示牌根本就是刻意假造的。當時的公園確實貼著一塊告示牌，但博物館展示的那面告示牌卻是以簡體中文與英文寫著：「華人與狗不得入內。Chinese and Dogs Not Admitted」。

歷史上沒有任何證據支持此一告示牌曾經存在。畢可思指出，20世紀初上海的中國居民確實因種族歧視而規定不得進入公園，其他受外國控制的城市也有相同規定。當時的外灘公園訂定了數條規定，禁止狗和自行車、禁止摘採花朵、禁止華人入內（除了伴行外僑的家僕）。公園雇用英國人、錫克人、俄國人、日本人與華人，組成執行上述等規定的警隊。

這些入園規定眾所皆知，刊載入園規定的告示牌也留下了照片。但是，從來沒有任何照片或文獻資料，證明「華人與狗不得入內。Chinese and Dogs Not Admitted」這些字眼，曾同時出現在一個公園告示牌中。

然而，世人卻普遍相信告示牌上寫的正是那些侮辱的字眼，尤其「狗」在中文是特別容易激怒人的辱罵。發表質疑文章的薛理勇認為，許多人宣稱親眼看過告示牌，但他們看到的與記憶中的，可能就是博物館的假造品。他的文章論點合理、陳述清晰，卻因此勇惹禍上身。至少四分上海報紙刊登駁斥薛的文章，世紀雜誌也被迫刊登這些文章，承認錯誤且立即道歉。一篇評論刻薄寫道:「有些人不懂過去中國歷史的屈辱，有些人心存懷疑，甚至想要輕描淡寫帶過，此舉非常危險。」

關於這個告示牌是否存在，打從一開始就是中西兩個世界爭辯的焦點。畢可思指出，1907年，這個故事在中國西南四川省的刊物間流傳。1920與1930年代，上海公共租界祕書處發給記者大批照片與資料，解釋真實的告示牌為何。1950至1980年代，過去住在中國的外僑每隔一段時間就會在香港的《南華早報》爭辯此事。同時，上海的導遊不斷向外國遊客重述這個故事。

「華人與狗不得入內」可能是造假，但造假的動機比是否造假更值得探討。畢可思認為，缺乏歷史證據的佐證，讀者應該接受告示牌「華人與狗不得入內」是迷思，卻也必須確實地理解這段時期的歷史，「中國和西方互動的歷程需要適切討論，這個歷程也需要中國之外的人記住。」
<聯合>

南京大屠殺都係造假啦，有乜咁出奇

孟加拉效應

ok, 即刻整個

[quote]「進入公園，其他受外國控制的城市也有相同規定。當時的外灘公園訂定了數條規定，禁止狗和自行車、禁止摘採花朵、禁止華人入內（除了伴行外僑的家僕）。公園雇用英國人、錫克人、俄國人、日本人與華人，組成執行上述等規定的警隊。
［quote]

咁的確係唔入得喎

咁點解唔係話塊牌寫住「華人、單車、狗請勿內進」？
擺明有人想放大件事啦

有一支那人嬲嬲豬

東亞病夫都係李小龍作架啦
你唔好忘記李小龍係美國人
電影要吸引你班華人，最簡單就係將所謂嘅國仇家恨民瀆屈辱拉埋一齊講
春秋戰國嘅仇你地報左未

"東亞病夫"又係咪做假？

詛咒

好在有簡體字

你睇每日有幾多支那人落嚟香港藥房掃貨就知真定假

睇下葉問，你唔會見到葉問打外星人，永遠只會打蘿蔔頭同泰臣，偏偏華人就最撚鍾意睇民瀆屈辱
換個角度華人根本就鍾意睇華人仆街，好慘呀好慘呀，然後自己都癡埋一份
美國戰爭電影國家危機都唔拉民族主義做個人身分認同，無論係打蘇聯定外星人

民族唔等於國家

係，篇文都講，重點唔係個牌本身
而且圍繞個牌出現嘅一系列爭論
因為歷史文化嘅研究同考古唔同，最終主題係人同思想本身

當時甚至可能只係幾個ponit分開寫，同依家啲公園相近：

1. 請勿採摘花朵
2. 請勿踏單車
3. 請勿攜帶狗隻內進
4. 華人禁止內進

但之後就有人故意作故仔，將華人同狗放喺同一句

篇文話個牌係簡體，但一百年前都未有共產黨簡體，而且我睇果啲相入面個牌都係正體中文，究竟係點？

你都講咗個答案出嚟啦

其實爭論一路都唔係個牌係條例，佢條例係咁佢個牌點寫有咩分別

等我一路都以為西方人咁多年前已經識保護環境

「華人與狗不得入內」係假, 我不嬲都知

南京大屠殺所有照片都係造假
九二共識都係假
近代「中史」基本上好多都係假

"中華民族"呢個政治偽名詞呃咗唔少人

留意下款：council room
上海公共租界工部局 Shanghai Municipal Council

西方人用開pig黎鬧人，中國人先會鬧人做狗，如果真係外國人整應該會寫中國人與豬

"中華民族" 其實只有百多年歷史

就算要嘈個爭論點應該係係咪個陣華人質素太差先攪到人地要禁佢而唔係個牌

自己睇清楚先：

哩張相好有用
人地第四點明明係寫狗與單車不准進入
原來華人當咗自己係單車

係
初初前面無東亞兩隻字，唔知邊個阿醒加左上去

睇清楚寫乜先講：

有無"Chinese"呢隻字？

睇返依家嗰班支那人就知啦
唔係周街痾就係拎飲水機洗腳
講緊嘅係有錢外遊嘅人
嗰陣班支那人仲窮
如果啲公園開放比班支那人入去
應該唔洗一日啲草比人抆曬
金屬製品比人偷曬去賣

淨係見到bicycles
原來中國人以前畀人叫做單車
真係喪權辱國

問倪匡喇

史實：
上海工部局係上海公共租界既聯合國council, 只有英文牌

造假：
史上從來沒有漢字的牌, 字眼都係作

因為狗>華人

支那人不嬲造假當呼吸

睇下第3點：
任何人著得樣衰都唔入得,
唔理你係乜國人

九二共識都係造假
造假百年

又多一樣野證實係假
到底我細個聽返嚟嘅中史入面仲有幾成係真？

即使係2018年睇返
不准單車內進都係好合理

咁個陣未有支共文革同埋係上海，真係唔可以肯定

隨時係一隻支那大媽係入面跳大媽舞俾人趕走
之後為左煽動周圍同胞情緒講句
「是不是我們中國人與狗不得入內？」

有撚哂畫面架

你完全明白支那人既思維！

的確呢個牌係影響咗唔少人，所以有冇呢個牌，如果冇造假嘅目的就值得去討論

土耳其當年都比人話歐洲病夫

明顯係班支那人著到核核突突咁入去比人趕走
懷恨在心再老作出黎屈人去煽動民族情緒

德國都比人話過
本身話某國做病夫又唔係指嗰個國家啲人係病壞

但而家討論既係塊牌‘出現’背後既原因。

當年英國佬完全唔介意班中華膠係咁教成英國係野蠻入侵國，迫害中國人。

再睇下而家共產黨。

咁又唔係咁講
人文研究嘅著眼點，係某條例於某社會歷史環境下，衍生出點樣嘅文化歷史結果
唔代表個牌本身完全唔重要，只係於呢個approach 下，個牌物質性嘅存在並非重點

即係造假囉

人地都冇將華人同狗並列一齊
可能人地唔俾華人入去係出於善意嘅原因呢

重點唔係真定假，所有文化傳統到最終都係「假」
考古學研究係重建物質嘅歷史，人文歷史研究係再現人嘅思想史
前者注重嘅係物質事實嘅真確性，後者著目嘅係人類理解與行為
個牌嘅真確性，於前者睇，係非常重要嘅課題
但後者注重嘅，係「個牌嘅真確性」所引起嘅爭論

支那作野最叻.

三人成虎. 春秋戰國己經有人洞悉真理.

唔係文化傳統黎
個牌係史實與否既問題
造假, 點詭辯都係造假

以假史實為基礎, 去人文研究, 係笑話

個牌係寫住 華人與狗不許入內 同 華人與單車不許入內 都好撚大分別啦

不意外
華人賤畜被害妄想症
唔敢當面反西人
就將個牌意思扭曲再小題大造搧動民族仇恨

美國fake news

你仲未明，人類思想行為呢件事就係事實
幾十年黎有一堆人以為個牌存在，呢個係事實
而呢個「事實」反映左成個世紀嘅歷史政治糾紛
考古研究，同人文歷史研究係兩個approch黎
篇文個作者明顯係後者

南京大屠殺呢個terms己經先入為主引導言論.

正名為支日南京戰役就岩.

一早知
好多反日概念其實係出自倪匡寫嘅精武門，之後再畀人當咗做正史咁民族主義上腦

日戰時期有冇人係咁鳩叫「我哋中國人乜乜乜」都成問題，明明呢種身份概念出現嘅時間唔算長

同大眾當三國演義做三國歷史一樣.

一國兩制都係假

可能20年後, 支那狗會當《紅海行動》係史實

連登唔信新華報但信呢d報
其實想反共唔洗咁多理由
做咩寫d鳩up文出來自嗨

《滾出中國》係一本歷史著作黎

英國布里斯托大學歷史教授畢可思新書《滾出中國》

滾出中國：十九、二十世紀的國恥，如何締造了民族主義的中國
Out of China: How the Chinese Ended the Era of Western Domination
作者： 畢可思
原文作者： Robert Bickers
譯者： 胡訢諄
出版社：時報出版
出版日期：2019/01/02
語言：繁體中文

作者簡介

畢可思

英國布里斯托大學歷史教授，出生於英國威爾特郡，曾旅居德國、香港，並曾任香港大學人文學院教授。專研中國近代史、中英殖民史。著有《帝國造就了我》（Empire Made Me）、《瓜分中國》（The Scramble for China）兩部讚譽不絕的作品。

譯者簡介

胡訢諄

中正大學哲學系學士、碩士，英國愛丁堡大學翻譯研究碩士。譯作十餘，如《香吉士一家人》、《漫遊歐洲一千年》、《心碎史》、《理想的告別》等。譯作指教：hsinchun.hu@gmail.com。

百年國恥論